\chapter*{前言与说明}
\addcontentsline{toc}{chapter}{前言与说明} \label{前言与说明}
\fancyhead[LO,RE]{\bfseries 前言与说明}

    \subsection*{题释}

    佛家的世界观中, 须弥山是世界中央的一座高山, ``周遭为须弥海所围绕, 高为八万由旬\footnote{本义轭, 代指公牛挂轭走一天的旅程. 1由旬在不同说法中等于7到20公里不等.}, 深入水面八万由旬, 基底呈四方形, 周围有三十二万由旬''(《立世阿毗昙论$\cdot$数量品》). 然而《维摩诘所说经$\cdot$不思议品》中却说:``须弥纳芥子, 芥子纳须弥.'' 也就是说小小的芥子, 竟可以容纳大大的须弥山.

    物质地讲, 芥子不可能容纳须弥. 我以为``芥子纳须弥''者, 在于我心以芥子为发端, 不断扩张心眼所见, 最终把须弥纳入我心中. 原来是我心可纳须弥, 所以认为芥子可纳须弥. 本指南题名《C语言芥子观》, 即取此意, 希望这本小小的``芥子'', 能作为读者攀登计算机领域这座``须弥山''的发端. 待到读者攀到顶峰, 将这座大山容纳进心中时, 不也可以说是这本``芥子''容纳了``须弥山''了吗?

    此外, C语言语法简洁明快, 功能却十分强大, 在计算机发展史上发挥了巨大的作用, 时至今日也在继续发光发热. 也可以说, C语言这``芥子''里, 容纳了计算机诞生以来, 多少惊人的巧思和多少了不起的创举. 这些``须弥山'', 且留待读者攀登.

    \subsection*{如何阅读指南}

    我认为学习计算机最重要的一环在于动手做. 一方面, 计算机程序编译运行灵敏方便, 读者可以很容易地实验, 观察结果, 调整总结; 另一方面, 亲自上手可以检验自己的理解, 并体会微妙的细节. 章节中给出的代码, 读者可以自行编写并实验. 一些章节后面会有编程实例小节, 读者可以先编写代码再阅读, 也可以边阅读边编写代码, 并与给出的参考代码对照. 第\ref{小型编程项目练习推荐}章也列举了一些大约需要十天完成的小型编程项目, 读者可挑选其中一二编写, 以融会贯通本书中学到的内容.

    \subsection*{指南中你将学到}

    \begin{itemize}
        \item 有关编程语言和计算机技术的基础知识.
        \item 如何使用C语言编写程序.
        \item 如何恰当地组织代码.
        \item 一些初等的编程思维.
    \end{itemize}

    \vspace*{5pt}

    \subsection*{关于格式的说明}

    指南中形如 \texttt{*}标题\texttt{*} 的节标题表示该部分内容为较复杂或较不常用的内容, 对完成一般的程序无较大影响, 初次阅读可跳过. 这些小节不会描述过多细节. 这些小节被放在章的末尾.

    \vspace*{5pt}
    指南中形如这样地内容表示正文. 

    \vspace*{5pt}
    指南中形如\textbf{这样的内容}表示我对读者的建议.

    \begin{itemize}
        \item 指南中形如这样的内容表示准则或规范.
    \end{itemize}

    \begin{description}
        \item[对象] 指南中形如这样的内容表示对对象的说明. 
    \end{description}

    \vspace*{-20pt}
        \[ \mbox{指南中形如这样的内容表示强调或式子.} \]

\begin{lstlisting} [caption=\ ,label=c_prefaceEx]
//指南中形如这样的内容表示代码.
\end{lstlisting}

% label naming:
%   c   :   code
%   l   :   line
%       +
%  chapter name
%       +
%     name
%       +
%  (serial num)

\lstset{
    numbers=none,
    keywordstyle=\color[RGB]{255,255,255},
    commentstyle=\color[RGB]{255,255,255},
    stringstyle=\color[RGB]{255,255,255}
}
\begin{lstlisting}
指南中形如这样的内容表示程序输入, 输出和信息. 指南中不会列出所有代码的输出, 以期鼓励读者自行编写程序实验.
\end{lstlisting}
\lstset{
    numbers=left,
    keywordstyle=\color[RGB]{3,95,205},    
    commentstyle=\color[RGB]{34,139,34},   
    stringstyle=\color[RGB]{128,0,0}
}

    \vspace*{5pt}
    指南中形如这样的内容: \href{https://www.baidu.com}{https://www.baidu.com} 表示链接, 可以点击跳转到对应的图, 表, 网页, 注释, 章节或其它支持跳转的组件. 部分pdf阅读器可能无法使用此功能.

    \begin{mdframed}[linecolor=darkgray]
        代码中形如这样的内容表示涉及到 \texttt{*}章节\texttt{*} 的内容.
    \end{mdframed}

    \subsection*{其它}

    指南中部分内容为了方便初学者理解, 在不损失主干的前提下做了简化, 并用脚注进行补充.

    指南中难免有疏漏之处, 敬请读者谅解. 如遇错漏, 望能告知. 我的邮箱: \mbox{\href{mailto: wutong.tony@foxmail.com}{wutong.tony@foxmail.com}}.